\chapter*{ВВЕДЕНИЕ}

Энергонезависимая память --- особый вид запоминающих устройств, способный хранить данные при отсутствии электропитания.
Такая память чаще всего используется для хранения данных, необходимых для инициализации устройства, и конфигурационных данных между его устройства.
Такая задача особо остро стоит при работе с микроконтроллерами (миниатюрными компьютерами, обычно размещёнными в одной интегральной схеме). Это обусловлено, во-первых, уязвимостью таких устройств к перебоям электропитания и, во-вторых, особенностями условий их использования: устройства с микроконтроллерами обычно создаются для автономной работы, поэтому после временного отключения питания они должны самостоятельно восстанавливать своё прошлое состояние.
В микроконтроллерах для решения этой задачи обычно используются электрически стираемые перепрограммируемые постоянные запоминающие устройства (ЭСППЗУ, англ. Electrically Erasable Programmable Read-Only Memory, EEPROM) --- вид устройств энергонезависимой памяти, позволяющих электрическим импульсом стереть сохранённые данные, а затем, при необходимости, записать новые.

Микроконтроллеры, в частности, используются платформой научной визуализации и визуальной аналитики SciVi, разработанной сотрудниками Пермского государственного национального исследовательского университета \cite{article:scivi}.
В SciVi уже реализованно сохранение настроечной информации в EEPROM, однако сделано это за счёт стандартных средств. Их низкоуровневость и ограниченность не позволяет использовать EEPROM удобно и, главное, расширять его применение хранением новых данных.

В основе данной работы лежит поиск решения указанных проблем в использовании EEPROM микроконтроллеров.

Цель работы: разработать программный модуль с высокоуровневым интерфейсом, позволяющий удобно и без необходимости ручной настройки сохранять и считывать информацию из EEPROM микроконтроллеров, в соответствии с требованиями платформы SciVi.

Объект исследования данной работы: использование энергонезависимой памяти.
Предмет исследования: использование EEPROM микроконтроллеров для автоматизации их настройки.

Для достижения цели работы, были поставлены следующие задачи:
\begin{enumerate}
	\item Составить требования к необходимому программному модулю.
	\item Исследовать существующие средства для работы с энергонезависимой памятью и, в частности EEPROM микроконтроллеров.
	\item При возможности выбрать одно из таких средств для использования в качестве основы разрабатываемого модуля.
	\item Разработать программный модуль для работы с EEPROM микроконтроллеров, соответствующий всем поставленным требованиям.
	\item Провести тестирование и отладку разработанного программного модуля.
	\item Интегрировать разработанный модуль в платформу SciVi.
\end{enumerate}
